%=========================================================================
% (c) Michal Bidlo, Bohuslav Křena, 2008

%Cohen86 -- PhD Thesis Viruses
%Filiol12 -- Malicious cryptology and mathematics
%Moser07 -- Limits of Static Analysis for Malware Detection
%Durfina11 -- Design of a Retargetable Decompiler for a Static Platform-Independent Malware Analysis

\chapter{Úvod}
Informační technologie jsou dnes součástí většiny odvětví lidské činnosti. Od mezilidské komunikace a interaktivní zábavy, až po průmyslnou výrobu a poskytování služeb. S tímto výrazným průnikem do každodenního života však stále častěji vyvstává otázka bezpečnosti a důvěryhodnosti informačních technologií. Díky své složitosti je vývoj a provoz těchto technologií náchylný na chyby a tyto chyby mohou být zneužity k cílům, které nemusí být v souladu s přáními legitimního uživatele. Odpověď na tento problém je dvojí. Zlepšením procesů, které jsou uplatňovány ve vývoji je možné předejít vytvoření některých chyb. Monitorováním provozu a užívání informačních technologií je možné předejít zneužití chyb, které jsou v systému již přítomny, případně minimalizovat škodu, která vznikla úspěšným zneužitím chyby. Softvéru, který je vytvořen primárně za účelem nelegitimního užití nebo poškození informačních technologií říkáme souhrnně \emph{malware}. 

Za účelem ochrany informačních technologií a uživatelských dat byli vytvořeny systémy, které odhalují a identifikují malware. Tyto systémy souhrnně označujeme jako bezpečnostní, avšak v kontextu softvérových systémů je běžnějším označením antivirový systém neboli \emph{antivir}. Po představení antivirů na trh nastává ve světě informačních technologií stav konfliktu, kde na jedné straně stojí autoři malwaru a na druhé straně společnosti, které vyvíjejí antiviry. Nové techniky na jedné straně stimulují vývoj nových technik na straně druhé. Asi nejvýznamějším katalyzátorem tohoto konfliktu je \emph{obfuskace} malwaru.

Pro to aby mohl malware efektivně plnit svůj účel je vhodné aby jeho přítomnost v hostitelském systému zůstala v tajnosti. Obfuskace je jedním z prostředků jakými tohoto cíle dosáhnout. Malware, který využívá obfuskaci je cíleně upravován tak aby bylo jeho rozeznání od běžného a legitimního softvéru co nejtěžší a aby jeho případné nalezení v jednom systému nepomohlo identifikaci v jiných systémech. Zkoumání malwaru v kontextu teorie složitosti a vyčíslitelnosti nám ukazuje, že absolutně spolehlivá detekce malwaru není možná\cite{Cohen86} nebo může být velice výpočetně náročná\cite{Filiol12}. Vysoké nasazení a úspěšnost antivirů však nasvědčuje tomu, že situace je v praxi o něco pozitivnější a výzkum v oblasti detekce a klasifikace malwaru je smysluplný.

Historicky byly techniky pro odhalování malware zaměřeny na vyhledávání syntaktických vzorů. Tedy se zaměřovali na to jak malware vypadá. Rozšířenost vysoce efektivní obfuskace na straně malwaru však v posledních letech činí syntakticky orientovanou detekci stále méně efektivní a je nutné stále více využívat techniky behaviorální\cite{Moser07}. Tyto techniky se zaměřují na to jak se malware chová v prostředí hostitelského systému. Zde však nastává problém se zajištěním bezpečnosti hostitelského systému při pozorování chování malwaru. Pomoc s tímto problémem by mohla poskytnout odvětví formální analýzy a verifikace, které nabízí techniky pro analýzu vlastností softvéru bez jeho explicitního spuštění. Takováto analýza se běžně v kontextu formální analýzy a verifikace nazývá \emph{statická}. Opakem je analýza \emph{dynamická}, která softvér spouští v kontrolovaném prostředí a pozoruje jeho chování v něm. Nevýhodou statické analýzy je však fakt, že mnohokrát není k dispozici k analýze vhodná reprezentace konkretního malwaru. Výpomocí v tomto ohledu by mohl být pokrok v oblasti překladačů programovacích jazyků a zpětného překladu\cite{Durfina11}.

Tato práce se zabývá zkoumáním možností aplikace metod formální analýzy a verifikace v statické behaviorální detekci a klasifikaci malwaru. Výchozím bodem je zejména implementace detekce a klasifikace malwaru pomocí \emph{inference stromových automatů} představená v \cite{Babic11}. Vstupem detektoru v \cite{Babic11} je binární soubor, který je spuštěn a pozorován v kontrolovaném prostředí. Pozorované chování je zaznamenáno ve vhodné reprezentaci a z této reprezentace je odvozen nebo obohacen klasifikátor založený na stromovém automatu. Cílem této práce je nahradit přední dynamickou část zmíněného detektoru vhodnou statickou variantou. Vychozím bodem v tomto případě je mezikód používaný v populární překladačové infrastruktuře LLVM.

Zbytek práce je organizována následovně. Kapitola \ref{malware_sota} představuje techniky, kterých využívá moderní malware k obfuskaci a skrývání. Kapitola \ref{detection_sota} představuje techniky, které využívají moderní antiviry k detekci a klasifikaci malware. Kapitola \ref{tree_automata} je stručným úvodem do teorie stromových automatů, která je využita ke konstrukci jádra detektoru. Kapitola \ref{detector_design} přibližuje strukturu a návrh detektoru z \cite{Babic11} spolu s návrhem změn v přední části detektoru. Konečně kapitola \ref{future} diskutuje další kroky, které je nutné podniknout k dosažení cíle této práce.

\chapter{Moderní malware a obfuskace}
Jedním z hlavních cílů každého malwaru je utajení. Hlavním nástrojem k dosažení tohoto cíle je obfuskace. Principielně existuje mnoho způsobů jakým dosáhnout utajení malwaru v hostitelském systému. Tato kapitola se bude zaměřovat na techniky, které jsou běžné pro velkou část malwaru a dostatečně obecné na to aby byli aplikovatelné ve většině případů užití malwaru.

\section{Packing a komprese}
K tomu aby jsme pochopili co packing je a jakou roli hraje komprese v utajení malwaru je nejprve potřebné aby jsme pochopili v jaké formě se malware šíří a jaké byly první techniky pro detekci malware. Moderní malware se šíří primárně v podobě binárních souborů a ke svému šíření využívá počítačových sítí --- zejména internetu. Základem detekčních technik i dnes je databáze vzorů malwaru. Proti syntaktickým a behaviorálním vzorům v této databázi je možné porovnávat chování procesů a strukturu souborů, které jsou přítomny v hostitelském systému. 

Packování je technika, která využíva kompresních algoritmů k změně syntaktických vlastností binárního souboru. Hlavní binární soubor je komprimován a k výsledku je přidána dekomprimační procedura, která v případě spuštění výsledného souboru dekomprimuje hlavní soubor uvnitř a spustí ho. Původně byla tato technika navržena pro redukci objemu dat na přenosných mediích, kde kapacita byla omezená. Dnes má tato technika hlavní uplatnění při redukci objemu dat přenášených přes počítačové sítě a právě v obfuskaci malware.

Komprimace efektivně znemožní některé metody analýzy a detekce malware tím, že znečitelní statická data uvnitř hlavního binárního souboru. Tyto data jsou většinou znakové rětězce a číselné konstanty, které mohou prozradit identitu malwaru a poskytnout vhled do jeho fungování. 

Dalším způsobem jak využít komprese k obfuskaci je zkomprimováním náhodných nadbytečných dat spolu s hlavním programem. Pokročilé kompresní algoritmy jsou citlivé na změnu vstupních dat a i malá změna vstupního souboru vede na dramatické rozdíly ve výstupním souboru. Tohoto jevu je možné s výhodou využít k zvýšení variability vzhledu malwaru mezi jednotlivými systémy napadenými stejným malwarem.

A v neposledné řadě komprese snižuje velikost výsledného malwaru, co vede na menší syntaktické vzory a tedy větší šanci, že se podobný vzor vyskytne uvnitř legitimního softvéru, který bude špatně označen jako malware.

\section{Šifrování a oligomorfismus}
Vysoce efektivním a rozšířeným způsobem obfuskace je šifrování. Podobně jako u packingu a komprese je šifrování využito k změně syntaktických vlastností binárního souboru, který obsahuje hlavní tělo malwaru. K šifrovanému hlavnímu tělu je přidána procedura, které v případě spuštění dešifruje hlavní tělo a spustí ho. Šifrovacím klíčem je typicky údaj, který je proceduře kdykoli dispozici, například velikost souboru s hlavním tělem. Pří napadení dalších systémů je klíč změněn a hlavní tělo malwaru je šifrováno novým klíčem. Tímto je dosaženo toho, že na každém napadeném systému má malware stejné chování, ale vypadá jinak. Počítačový vir Cascade byl prvním malwarem využívající šifrování k obfuskaci. Svoje hlavní tělo šifroval jednoduchou \texttt{xor} šifrou s klíčem odvozeným právě velikostí hlavního těla. 

Ikdyž se hlavní tělo malwaru mění mezi jednotlivými instancemi napadení, tělo šifrovací procedury zůstává stejné. Tohoto může antivir využít k detekci malwaru. Klasifikace je však stále obtížná protože dva různé malwary mohou využívat stejnou šifrovací proceduru. Stejně tak legitimní softvér může využívat šifrování. Nicmnéně je v zájmu autorů malware aby přítomnost jejich výtvoru v napadeném systému zůstala úplně v tajnosti. Z tohoto důvodu byl představen \emph{oligomorfní}\footnote{z řeckého \emph{oligo} --- málo a \emph{morphe} --- tvar nebo forma} malware. Takovýto malware dokáže měnit mezi instancemi napadení i svoji šifrovací proceduru.

Typickou cestou jak implementovat oligomorfismus je mít k dispozici několik nezávislých šifrovacích procedur a ty střídat a měnit šifrovací klíče. Šifrovací procedury, které nejsou využity jsou šifrovány spolu s hlavním tělem. Tímto způsobem je však možné mít \uv{pouze} stovky možných forem --- nebo \emph{mutací} --- jednoho malwaru. Na této úrovni je ještě možné efektivně využívat detekce založené na vyhledávání syntaktických vzorů. Příkladem oligomorfního malwaru byl souborový infektor Whale z roku 1990.

\section{Polymorfismus}
Hlavním nedostatkem oligomorfního malwaru byl relativně malý počet možných mutací jednoho malwaru. Řešením tohto \uv{problému} je \emph{polymorfní}\footnote{z řeckého \emph{polys} --- mnoho a \emph{morphe} --- tvar nebo forma} malware. Tento druh malwaru používá k obfuskaci šifrovací rutiny transformace kódu, které mění syntaktické vlastnosti šifrovací rutiny, ale nijak nemění její chování. Výsledkem je malware, který mutací mění téměř celou svoji binární podobu a není detekovatelný pomocí čistě syntaktických metod. Typickými transformacemi kódu, které polymorfní malware provádí jsou:

\begin{itemize}
	\item Vkládání mrtvého kódu --- do původního kódu jsou vloženy zbytečné instrukce, které nemají žádný vliv na funčnost kódu, ale mění jeho binární podobu. Příkladem může být vkládání \texttt{nop} isntrukcí nebo \texttt{inc} instrukce následovaná \texttt{dec} instrukcí nad stejným registrem.

	\item Přerazení registrů --- kód provádí stejné instrukce nad stejnými daty, které jsou ale po každé mutaci umístěny v jiných registrech. Tato transformace samotná je však detekovatelná pomocí tzv. \emph{wildcard} vyhledávání. Tato technika byla využita například ve viru Win95/Regswap.

	\item Přeuspořádání podprogramů --- velmi efektivní transformace, která přeuspořádává nezávislé části kódu. Pro kód, který lze rozdělit na $n$ nezávislých částí je možné tímto způsobem vytvořit $n!$ různých mutací. Virus Win32/Ghost se svými $10$ částmi byl teda schopen vyprodukovat až $10! = 3628800$ mutací.

	\item Substituce instrukcí --- nahrazení jedné nebo více instrukcí jinými instrukcemi se stejnou funkčností. Například \texttt{xor} za \texttt{sub} nebo \texttt{mov} za \texttt{push} a \texttt{pop} instrukce.

	\item Transpozice kódu --- přeuspořádání instrukcí. V případě, že instrukce jsou na sobě závislé, je pořadí vykonávání obnoveno pomocí nepodmíněných skoků. Pokud přeuspořádávané instrukce nejsou na sobě závislé, obnova pořadí není nutná. Avšak nalezení nezávislých instrukcí je v kontextu malwaru poměrně nákladné.
	
	\item Integrace kódu --- technika, která využívá k obfuskaci jiný binární soubor. Malware nejprve rozloží \uv{hostitelský} binární soubor na nezávislé bloky, pak vloží malwarový kód mezi tyto bloky a nakonec znovu sestaví původní binární soubor. Tato technika byla poprvé představena v populárním viru Win95/Zmist a je jednou z nejvíce sofistikovaných metod obfuskace vůbec.
\end{itemize}

\section{Metamorfismus}

\chapter{Metody detekce malware}
\chapter{Stromové automaty}
\chapter{Struktura behaviorálního detektoru}
\chapter{Závěr}

%=========================================================================
